\newpage
\chapter{Desarrollo}

Este proyecto ilustra la concepción y construcción de un robot móvil pequeño. Durante todo el proyecto se orientará el diseño para la coexistencia de múltiples robots en el espacio, aun así, en el presente trabajo abordaremos el desarrollo de un solo robot.  Se detallarán todas las etapas de desarrollo del mismo, partiendo de los componentes básicos hasta el producto terminado.

Para el desarrollo de este proyecto, se realizarán iteraciones donde en cada una se sigue un ciclo que incluye los requerimientos que se aborda, el desarrollo, las pruebas y los resultados obtenidos. Un enfoque iterativo permite ajustar y mejorar continuamente el proyecto, asegurando que se cumplan todos los requerimientos y objetivos. A continuación, se detalla cada una de las etapas de una iteración típica.

En primera instancia se identifican los requerimientos que se abordan en la iteración. Estos requerimientos pueden repetirse en iteraciones sucesivas en caso de necesitar un ajuste o replanteo. Con los requerimientos en mente, se procede a elaborar una solución detallada y se planifica su implementación.

Para verificar y validar el diseño durante el proceso de desarrollo, se llevan a cabo las pruebas del componente o funcionalidad desarrollada y se documentan, garantizando que funcione correctamente y cumpla con las expectativas. Los resultados obtenidos se analizan para determinar si se ha alcanzado el objetivo de la iteración.

Finalmente, se elabora una conclusión de la iteración, en la que se resumen los resultados obtenidos y las lecciones aprendidas. Esta conclusión ayuda a identificar cualquier mejora necesaria o puntos que requieran revisión en futuras iteraciones.

\input{iteraciones_desarrollo/iteración_0/iteración_0}

\input{iteraciones_desarrollo/iteracion_1/iteracion_1}

\input{iteraciones_desarrollo/iteracion_2/iteracion_2}

\input{iteraciones_desarrollo/iteracion_3/iteracion_3}

\input{iteraciones_desarrollo/iteracion_4/iteracion_4}

\input{iteraciones_desarrollo/iteracion_5/iteracion_5}

\input{iteraciones_desarrollo/iteracion_6/iteracion_6}
